前面定義了Frohlich Hamilton H:

$$
H =H_{0}+H_{el-ph}=\sum_{q}^{}\hbar \omega _{q}a_{-q}^{+}a_{q}+\sum_{k}^{}\varepsilon _{k} C_{n,k}^{+}C_{n^{'} ,k^{'}}+\sum_{qknn^{'}}^{} g_{nn^{'}}(k,q)C_{n,k}^{+}C_{n^{'} ,k^{'}}  (a_{q}+a_{-q}^{+})
$$

$$
H_{0}=H_{phonon}+ H_{electron}=\sum_{q}^{}\hbar \omega _{q}a_{-q}^{+}a_{q}+\sum_{k}^{}\varepsilon _{k} C_{n,k}^{+}C_{n^{'} ,k^{'}}
$$

$$
H_{el-ph}=\sum_{qknn^{'}}^{} g_{nn^{'}}(k,q)C_{n,k}^{+}C_{n^{'} ,k^{'}}  (a_{q}+a_{-q}^{+})
$$

$$
H_{el-ph}很複雜,因為電子和聲子混合在一起,哈密頓量不是對角化,引此使用canonical{}transformation去處理H_{el-ph}
$$

$$
canonical{}transformation可以讓H_{el-ph}可以被「吸收」到電子有效質量、聲子頻率或電子間有效交互作用中,並能用微擾論或格林函數計算電子和聲子性質
$$

$$
首先令H具有這樣的性質H\left | n  \right \rangle = E\left | n  \right \rangle,那便可以定義一可正則變換的新\tilde{H} :
$$

$$
\tilde{H}  =e^{-S} He^{S};S=-S^{+}
$$

$$
將正則變換引入H\left | n  \right \rangle = E\left | n  \right \rangle中:
$$

$$
(H\left | n  \right \rangle = E\left | n  \right \rangle)*e^{-S}\Longrightarrow e^{-S}H\left | n  \right \rangle = Ee^{-S}\left | n  \right \rangle\Longrightarrow e^{-S} He^{S}e^{-S}\left | n  \right \rangle=Ee^{-S}\left | n  \right \rangle
$$

$$
若令Se^{-S}\left | n  \right \rangle=\left | \tilde{n}   \right \rangle ,則:
$$

$$
e^{-S} He^{S}e^{-S}\left | n  \right \rangle=Ee^{-S}\left | n  \right \rangle\Longrightarrow \tilde{H}\left | \tilde{n}   \right \rangle=E\left | \tilde{n}   \right \rangle
$$

$$
可發現\tilde{H}和H具有相同的eigenvalue,接下來對\tilde{H}進行Taylor{}expansion:
$$

$$
\tilde{H}  =e^{-S} He^{S};[e^{S}=\sum_{n=0}^{\infty }\frac{S^{n} }{n!} =1+S+\frac{S^{2} }{2!}+\frac{S^{3} }{3!}+...   ]
$$

$$
\tilde{H}  =(1-S+\frac{S^{2} }{2!}-\frac{S^{3} }{3!}+...)H(1+S+\frac{S^{2} }{2!}+\frac{S^{3} }{3!}+...)=H+HS-SH+\frac{HS^{2} }{2!}-SHS+\frac{SH^{2} }{2!}+...
$$

考慮量子力學的對易關係:

$$
H,S]=HS-SH;[[H,S],S]=HS^{2} -2SHS+SH^{2}
$$

$$
則可將 \tilde{H} 改寫為:
$$

$$
\tilde{H}=H+[H,S]+\frac{1}{2!} [[H,S],S]+....
$$

現在將原本的H代入:

$$
\tilde{H}=H_{0}+H_{ep}+[H_{0}+H_{ep},S]+\frac{1}{2!} [[H_{0}+H_{ep},S],S]+....
$$

$$
\tilde{H}=H_{0}+H_{ep}+[H_{0},S]+[H_{ep},S]+\frac{1}{2!} [[H_{0},S],S]++\frac{1}{2!} [[H_{ep},S],S]....
$$

$$
如果H_{0}為一階項,則和S滿足下面的條件:
$$

$$
[H_{0},S]+H_{ep}=0\Longrightarrow [H_{0},S]=-H_{ep}
$$

$$
\tilde{H}可改寫為:
$$

$$
\tilde{H}=H_{0}+[H_{ep},S]-\frac{1}{2} [H_{ep},S]++\frac{1}{2!} [[H_{ep},S],S]....=H_{0}+\frac{1}{2} [H_{ep},S]++\frac{1}{2!} [[H_{ep},S],S]....
$$

其中第二項為需要的系統改寫後的電子-電子二階相互作用項.

$$
現在考慮電子從state-n(initial{}state)散射至state-k(final{}state)的散射幅\left \langle \phi_{k}|H|\phi_{n}  \right \rangle ,設\left | \alpha   \right \rangle 為二階散射的中間態(intermediate{}state):
$$

$$
H =H_{0}+H_{ep};H_{0}\left | \alpha   \right \rangle=E_{\alpha } \left | \alpha   \right \rangle
$$

$$
散射幅\left \langle \phi_{k}|H|\phi_{n}  \right \rangle為:
$$

$$
\left \langle \phi_{k}|H|\phi_{n}  \right \rangle=\left \langle \phi_{k}|\tilde{H}|\phi_{n}  \right \rangle=\left \langle \phi_{k}|H_{0} |\phi_{n}  \right \rangle+\frac{1}{2}\left \langle \phi_{k}|[H_{ep},S]|\phi_{n}  \right \rangle
$$

$$
\left \langle \phi_{k}|H|\phi_{n}  \right \rangle=\frac{1}{2}\left \langle \phi_{k}|[H_{ep},S]|\phi_{n}  \right \rangle=\frac{1}{2}\left \langle \phi_{k}|H_{ep}S-SH_{ep}|\phi_{n}  \right \rangle;\sum_{\alpha }^{}\left | \alpha  \right \rangle \left \langle \alpha \right | =1
$$

$$
 \left \langle \phi_{k}|H|\phi_{n}  \right \rangle=\frac{1}{2}\sum_{\alpha }^{} \left \langle \phi_{k}  |H_{ep}| \alpha   \right \rangle \left \langle \alpha  |S| \phi_{n}  \right \rangle-\frac{1}{2}\sum_{\alpha }^{} \left \langle \phi_{k}  |S| \alpha   \right \rangle \left \langle \alpha  |H_{ep}| \phi_{n}  \right \rangle 
 $$

 $$
 根據前面的定義[H_{0},S]=-H_{ep},對其用兩個中間態的波函數\left | \alpha   \right \rangle and\left | \alpha'    \right \rangle 展開,可用微擾法得到其從\left | \alpha   \right \rangle 散射到\left | \alpha'    \right \rangle S的概率幅:
 $$

 $$
 [H_{0},S]=-H_{ep}\Longrightarrow \left \langle \alpha ' \right | [H_{0},S]\left | \alpha  \right \rangle=-\left \langle \alpha ' \right | H_{ep}\left | \alpha \right \rangle\Longrightarrow \left \langle \alpha ' \right | H_{0}S\left | \alpha \right \rangle-\left \langle \alpha ' \right | SH_{0}\left | \alpha \right \rangle=-\left \langle \alpha ' \right | H_{ep}\left | \alpha \right \rangle 
 $$

 $$
 \Longrightarrow E_{\alpha '} \left \langle \alpha ' \right |S\left | \alpha \right \rangle-E_{\alpha}\left \langle \alpha ' \right | S\left | \alpha \right \rangle=-\left \langle \alpha ' \right | H_{ep}\left | \alpha \right \rangle\Longrightarrow (E_{\alpha '}-E_{\alpha})\left \langle \alpha ' \right | S\left | \alpha \right \rangle=-\left \langle \alpha ' \right | H_{ep}\left | \alpha \right \rangle
 $$

 $$
 (E_{\alpha '}-E_{\alpha})\left \langle \alpha ' \right | S\left | \alpha \right \rangle=-\left \langle \alpha ' \right | H_{ep}\left | \alpha \right \rangle\Longrightarrow \left \langle \alpha ' \right | S\left | \alpha \right \rangle=-\frac{\left \langle \alpha ' \right | H_{ep}\left | \alpha \right \rangle}{E_{\alpha '}-E_{\alpha}} 
 $$
 
$$
因此可以將\left \langle \phi_{k}|H|\phi_{n}  \right \rangle的散射幅用微擾法改寫為:
$$

$$
\frac{1}{2}\sum_{\alpha }^{} \left \langle \phi_{k}  |H_{ep}| \alpha   \right \rangle \frac{\left \langle \alpha  |S| \phi_{n}  \right \rangle}{E_{n}-E_{\alpha }  } -\frac{1}{2}\sum_{\alpha }^{} \frac{\left \langle \phi_{k}  |S| \alpha   \right \rangle}{E_{\alpha }-E_{k}  }  \left \langle \alpha  |H_{ep}| \phi_{n}  \right \rangle=\frac{1}{2}\sum_{\alpha }^{} \left \langle \phi_{k}  |H_{ep}| \alpha   \right \rangle \left \langle \alpha  |S| \phi_{n}  \right \rangle(\frac{1}{E_{n}-E_{\alpha } } +\frac{1}{E_{k}-E_{\alpha }  } )
$$

從公式可知散射幅和狀態的能量有關,因此要定義state-n(initial state),中間態(intermediate state) and state-k(final state)的能量變化.

$$
設\vec{k} _{1}代表第一顆電子的動量,\vec{k} _{2}代表第二顆電子的動量,E是這兩顆電子+聲子的total energy先定義initial state:
$$

$$
 initial-state:\left\{\begin{matrix}\left | \phi _{n}   \right \rangle = \left | \vec{k} _{1},\vec{k} _{2}   \right \rangle\otimes\left | 0   \right \rangle=\left | \vec{k} _{1},\vec{k} _{2} ;0  \right \rangle \\E_{n}=E(\vec{k} _{1}) +E(\vec{k} _{2})\end{matrix}\right.
 $$
